\chapter{Энтропия разбавленных антиферромагнитных моделей Изинга на фрустрированных решетках}
\label{chap:pyrochlore_entropy}

%Существование остаточной энтропии обсуждалось Полингом в 1935 году для 
%водяного льда \cite{Pauling}. 

Влияние разбавления на эффект фрустраций было исследовано Ke {\textit{и др.}} 
\cite{Ke} для материалов объемного спинового льда спинового льда. При разбавлении пирохлора ($Dy_2 Ho_2 O_7$) магнитные ионы  
диспрозия ($Dy$) или гольмия ($Ho$) заменяются немагнитными ионами иттрия ($Y$). 
Немонотонная зависимость энтропии при $ T = 0 $, как функция концентрации 
разбавления{,} наблюдалась экспериментально, и обобщение теории 
Полинга было представлено в работе \cite{Ke}. Недавно, детальные экспериментальные 
исследования, объединенные с Монте-Карло моделированием, были опубликованы 
в работах \cite{Lin,Scharffe}.

Если использовать каноническое Монте-Карло моделирование, такое как алгоритм 
Метрополиса, приближенное значение энтропии можно рассчитать путем численного 
приближения теплоемкости. Существует, однако, более прямой путь вычисления 
энтропии, если напрямую вычислять 
плотность энергии состояний (ПВС) $g(E)$, 
например, с помощью ВЛ метода \cite{WL}, подробно описанного в параграфе \ref{par:wang-landau}. 
Совсем недавно Феррейра {\textit{и др.}} \cite{Ferreyra} опубликовала вычисления 
$g(E)$ для модели Изинга на решетке пирохлора (рисунок \ref{fig:pyroclore_lattice}) используя метод ВЛ.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\centering
	а)%
	\parbox[c]{0.2\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{fig001_kagome_structure}}
	\hspace*{0.2\linewidth}
	б)%
	\parbox[c]{0.2\linewidth}{\includegraphics[width=1\linewidth]{fig002_triangular_structure}}
	
	\caption{ 
		Схематичные изображения а) гексагональной и б) треугольной решеток.
		Области, обведенные пунктирной линией
		имеют $N=18$ и $N=16$ спинов
		на гексагональной и треугольной решетках, соответственно.
		Эти области используются для решений методом полного перебора,
		с учетом периодических граничных условий.
	}
	\label{fig:fig00}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В рамках данной главы исследуется энтропия, ее термодинамическое поведение и термодинамическое поведение теплоемкости разбавленной антиферромагнитной модели Изинга 
на фрустрированных решетках используя ВЛ метод.  
Во-первых, вычисляются приближенные значения энтропии 
для разбавленных систем пирохлора. Во-вторых, сравнивается зависимость концентрации 
разбавления остаточной энтропии с обобщенным приближением Полинга по ссылке \cite{Ke}.
В третьих, обсуждается механизм немонотонного поведения остаточной энтропии.
Наконец, вычисляются эффекты разбавления остаточной энтропии для других 
фрустрированных систем Изинга на гексагональной (рисунок \ref{fig:fig00}а) и треугольной 
(рисунок \ref{fig:fig00}б) решетках, и сравниваются с системами пирохлора.

\section{Модель и подходы к решению задачи о модели Изинга на решетке пирохлора}


Исследуется антиферромагнитная векторная модель Изинга с взаимодействием ближайших 
соседей на решетке пирохлора. Далее в том же ключе рассматривается векторная модель 
Изинга на треугольной и гексагональной решетках. Гамильтониан задан уравнением \eqref{ham:ising},
где рассматриваются только пары ближайших соседей $\l i,j \r$. 
Взаимодействие $J$ задается как $+1$ по умолчанию, пока не 
определится другое значение.
Для <<разбавления>> узлов спинов необходимо изменить гамильтониан:
%
\begin{equation}
\ham = J \sum_{\l i,j \r} c_i c_j s_i s_j, \quad (c_i = {0,1}). 
\end{equation}
%
Здесь $c_i$ это подавляющая переменная. Степень концентрации вакансий определяется как $x$. 

Для получения данных об энтропии системы, 
используется ВЛ метод, описанный в параграфе \ref{par:wang-landau}, который напрямую вычисляет ПВС. 
В качестве начального значения $f_i$, 
устанавливается $f_0 = e$; как финальное значение, $\ln f_{23} = 2^{-23}$, 
что примерно, $ \ln f_{{23}} \simeq 1.193 \cdot 10^{-7} $.


Для создания модели Изинга на решетке пирохлора, используется 16-вершинная 
кубическая единичная ячейка решетки пирохлора 
\cite{Shimaoka}, рисунок \ref{fig:pyroclore_lattice}, и система с $L \times L \times L$ 
единичными ячейками с периодическими граничными условиями.  
Моделирование проводилось для систем размера $L$ =3, 4, 5, и 6; 
число вершин $N$ = 432, 1024, 2000, и 3456, 
соответственно.

Подавление ошибки, связанной со случайным распределением дырок в пространстве, проводилось путем исследования нескольких различных магнитных систем с  
большим каноническим ансамблем
(средняя плотность вакансий фиксирована)
и каноническим ансамблем (итоговое число вакансий было постоянным) 
\cite{Aharony,Marques}. 
Далее рассматривается канонический ансамбль для разбавления вершин решетки.
Другими словами, большие системы разбавляются путем итеративного
удаления случайных вершин (спинов),
пока число спинов не достигнет $N \cdot (1-x)$ значения.
Дырки располагались равномерно по всему образцу.
Концентрация разбавления  $x$ принимает значения от
$x$= 0.0 (чистый образец) до 0.9 с шагом 0.1. Для каждого значения разбавления $x$ и размера $L$ проводилось усреднение по 40 образцам. 

В целях дополнительной проверки корректности результатов
были перебраны все возможные состояния
маленьких решеток пирохлора ($N=16$), треугольной ($N=16$)
и гексагональной ($N=18$). Для них вычислены все возможные позиции дырок
для всех возможных $2^N$ вариантов разбавлений.
Для каждого варианта рассчитаны точные статистические суммы
%
\begin{equation}
Z=\sum_{j=1}^{2^N} e^{-\beta E_j},
\end{equation}
%    
которые используются для вычисления остаточной энтропии,
пиков теплоемкости как функции температуры.

\section{Решетка пирохлора}

В ВЛ алгоритме, напрямую вычисляется отношение $g(E)$ для различных 
энергий $E_1$ и $E_2${:} $g(E_1)/g(E_2)$. Если необходимо получить только 
температурную зависимость внутренней энергии или теплоемкости, относительных значений $g(E)$ достаточно. Но если необходимо получить абсолютное значение энтропии, 
необходима нормализация $g(E)$. В случае модели Изинга, каждый спин принимает 
одно из двух возможных значений, таким образом, условие нормализации будет
%
\begin{equation}
\sum_E g(E) = 2^{N_\text{spin}},
\label{eq:dos_norm_summ}
\end{equation}
%
где $N_\text{spin}$ число спинов. Если не требуется получение точного значения энтропии, то значения $g(E)$ могут быть нормированы на $2^N$, при этом необязательно знать точное вырождение каждого из этих значений. В случае разбавления, число 
спинов $N_\text{spin}$ отличается от числа вершин $N$. 

Зависимость $\ln g(E)$, другими словами энтропия, как функция $E$ 
(в единицах $J$) модели Изинга на решетке пирохлора, изображена на рисунке~\ref{fig:fig1}. 
Размер системы $L=6 \ (N=3456)$. График приведен для одного образца с постепенным увеличением уровня разбавления $x$. 
Энергия принимает значение {из интервала $[-NJ, \ 3NJ]$}
для чистой системы  ($x=0$). 
Стоит заметить, что энергия принимает значение кратное 
$4J$ для чистых систем. Для разбавленных систем энергия принимает 
значение кратное $J$ и при изменении значения спина она меняется на $2J$.
Таким образом, итоговая энергия в рамках одного эксперимента является {либо четным либо нечетным $J$ числом}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig1_DOS_pyro.eps}
		\caption{
			График $\ln g(E)$ как функции от $E$
			для модели Изинга на решетке пирохлора.
			Размер системы $L=6 \ (N=3456)$.
		}
		\label{fig:fig1}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Температурное усреднение энтропии $S = \ln g(E)$ получено согласно уравнению \eqref{eq:entropy1} для небольших систем, и согласно \eqref{eq:entropy2} для больших систем. Теплоемкость получена согласно \eqref{eq:heating_differentiated}.
%
На рисунке~\ref{fig:fig2} изображена температурная зависимость теплоемкости на спин для 
антиферромагнитной модели Изинга на решетке пирохлора 
c {$x\in[0.0, \ 0.9]$} с шагом 0.1.  
Температура $T$ измерена в единицах $J/k_B$.
Размер системы $L=6 \ (N=3456)$. 
Усреднение было взято по 40 случайным образцам. 
Статистические ошибки не превышают толщины линии. 
На {рисунке~\ref{fig:fig2}} приведены данные только для $L=6$; зависимость от размера достаточно маленькая, 
так как система не испытывает фазового перехода в модели с ближним порядком. 
Самый высокий пик теплоемкости наблюдается при $x=0$.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig2_c_pyro.eps}
		\caption{
			Температурная зависимость теплоемкости на спин антиферромагнитной модели Изинга
			на решетке пирохлора. Размер системы $L=6 \ (N=3456)$. 
		}
		\label{fig:fig2}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig3_s_pyro.eps}
		\caption{
			Температурная зависимость энтропии на спин антиферромагнитной модели 
			Изинга на решетке пирохлора. 
			Размер системы $L=6 \ (N=3456)$. 
		}
		\label{fig:fig3}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig97_heat_peaks_pyro.eps}
		\caption{
			Зависимость концентрации разбавления от максимального 
			значения теплоемкости на спин для антиферромагнитной модели Изинга
			на решетке пирохлора.
			Размеры систем $L=1 \ (N=16)$ и $L=6 \ (N=3456)$.
			Перколляционный порог для решетки пирохлора (алмаза)
			$x_c=0.61$ \cite{Marck} отмечен стрелкой.
		}
		\label{fig:fig97}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Температурная зависимость энтропии на спин для антиферромагнитной 
модели Изинга на решетке пирохлора 
($x=0.0, 0.1, {\ldots,} 0.9$) изображена на рисунке~\ref{fig:fig3}. 
Усреднение было взято по 40 образцам. 
Размеры системы $L=1 \ (N=16)$ и $L=6 \ (N=3456)$. 
Размерная зависимость достаточно мала.  
Остаточная энтропия ($T \to 0$) становится больше, когда существенно $x>0$. 
В высоко температурном приделе 
($T \to \infty$) энтропия на спин приближается к $\ln 2=0.693$.

Полный перебор и ВЛ решения для зависимости максимума 
теплоемкости на спин от концентрации разбавления для антиферромагнитной 
модели спинов Изинга на решетке пирохлора показаны на рисунке~\ref{fig:fig97}. 
Относительная погрешность достаточно мала в обоих случаях.
Размеры систем  $L=1 \ (N=16)$ и $L=6 \ (N=3456)$.
Перколяционный порог для решетки пирохлора (алмаза) $x_c=0.61$ \cite{Marck} 
показан стрелкой.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig4_size_pyro.eps}
		\caption{
			График остаточной энтропии на спин чистой антиферромагнитной 
			модели Изинга на решетке пирохлора как функция  $1/N$  \ ($N=N_\text{spin}$). 
			Размер системы $L=3 \ (N=432)$, 
			$L=4 \ (N=1024)$, $L=5 \ (N=2000)$ и $L=6 \ (N=3456)$. 
			Точное решение Нэгла \cite{Nagle} (0.20501) показано 
			красной стрелкой, где приближение Полинга 
			\cite{Pauling} (0.20273) показано голубой стрелкой.
		}
		\label{fig:fig4}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В тексте работы и на рисунках используются
символы $S/N_\text{spin}$, $C/N_\text{spin}$ и $C_{max}/N_\text{spin}$,
которые обозначают, что имеют место и конфигурационное и термодинамическое усреднения.
Символы $\ln g(E)$ и $S_0/N_\text{spin}$ подразумевают, что было произведено 
конфигурационное усреднение.

Для проверки точности вычислений детально исследована зависимость размера 
остаточной энтропии. Остаточная энтропия может быть вычислена 
из исходных данных $\ln g(E)$, которые были показаны на рисунке~\ref{fig:fig1}.  
На рисунке~\ref{fig:fig4} приведены значения остаточной энтропии для <<чистой>> системы ($x=0$) 
как функции от $1/N$ \ ($N=N_\text{spin}$). 
Точное приближение остаточной энтропии чистой системы ($x=0$) 
используя последовательный метод Нэгла \cite{Nagle} имеет значение 0.20501, 
что близко к приближению Полинга  
$(1/2)\ln (3/2)=0.20273$ \cite{Pauling}.
Из рисунка \ref{fig:fig4} видно, что остаточная энтропия приближается к точному приближению Нэгла \cite{Nagle}. 
График совпадает с рисунком~4 из работы \cite{Ferreyra}.

В том же ключе получены значения остаточной энтропии на спин для чистой 
антиферромагнитной модели Изинга
на решетке пирохлора методом полного перебора.
Точное значение $S_0/16(L=1)=0.281238125$.
Приближенное значение остаточной энтропии 
по пяти точкам ($L=$1, 3, 4, 5, 6) получено методом 
наименьших квадратов
%
\begin{eqnarray*}
	S_0/N_\text{spin} (x=0, N_\text{spin}\rightarrow\infty)=
	0.20518 \pm 0.00028.
\end{eqnarray*}
%

Полученное приближение близко к решению Нэгла \cite{Nagle}.
Основываясь на трех независимых соседних приближенных значениях 
остаточной энтропии в термодинамическом пределе и одном точном для $L=1$, 
можно сделать вывод, что размерная зависимость остаточной энтропии от $L$ 
очень мала, рисунок~\ref{fig:fig4}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig5_residual_pyro.eps}
		\caption{
			Зависимость концентрации разбавления остаточной энтропии 
			на спин антиферромагнитной модели Изинга на решетке пирохлора.
			Результаты показаны в сравнении точного и Ванг-Ландау решений.
			Размеры системы $L=1 \ (N=16)$ и $L=6 \ (N=3456)$. 
			Обобщенное приближение Полинга \cite{Ke} 
			так же изображено пунктирной линией.
			Перколляционный порог для решетки пирохлора (алмаза)
			$x_c=0.61$ \cite{Marck} обозначен стрелкой.
		}
		\label{fig:fig5}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{table}
	\caption{ 
		Зависимость концентрации разбавления, $x$, от остаточной энтропии на спин
		для решетки пирохлора.
		Размеры системы $L$ = 4, 5, и 6.
		Числа в скобках отличаются от образца к образцу (погрешность метода).
	}
	\label{tab:pyro_res_entropy}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lllll}
			\hline
			\hline
			$x$ \hspace*{0.4cm} & $L=4$ \hspace*{0.8cm} & $L=5$ \hspace*{0.8cm} 
			& $L=6$ \hspace*{0.8cm} & обобщенное решение \\
			\quad & ($N=1024$) & ($N=2000$) & ($N=3456$) & Полинга \cite{Ke}\\
			\hline
			0.0 & 0.2066(0)   & 0.2060(0)   & 0.2058(0)  &  0.2027 \\
			0.1 & 0.2736(6)   & 0.2714(5)   & 0.2712(4)  &  0.2703 \\
			0.2 & 0.3039(10)  & 0.3018(10)  & 0.3023(6)  &  0.3019 \\
			0.3 & 0.3096(15)  & 0.3101(9)   & 0.3091(7)  &  0.3094 \\
			0.4 & 0.3043(15)  & 0.3053(13)  & 0.3061(8)  &  0.3047 \\
			0.5 & 0.2990(19)  & 0.3022(12)  & 0.3014(10) &  0.3000 \\
			0.6 & 0.3084(24)  & 0.3065(14)  & 0.3063(10) &  0.3071 \\
			0.7 & 0.3373(25)  & 0.3370(21)  & 0.3392(13) &  0.3380 \\
			0.8 & 0.4048(30)  & 0.4025(25)  & 0.4021(19) &  0.4046 \\
			0.9 & 0.5242(40)  & 0.5231(29)  & 0.5252(20) &  0.5190 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Зависимость концентрации разбавления, {$x$}, 
от остаточной энтропии на спин приведена на рисунке~\ref{fig:fig5}. 
Размеры системы $L=1 \ (N=16)$ и $L=6 \ (N=3456)$.
Для большой системы, среднее значение было взято по 40 случайным образцам.
Для маленьких систем были перебраны все возможные варианты разбавления.
Статистические ошибки меньше чем размер маркеров. Зависимость размера очень мала, 
и разница размера не поддается оценке на этом масштабе графика. 

Из рисунка~\ref{fig:fig5} можно видеть, что зависимость остаточной энтропии 
$S_0{(x)}/N_\text{spin}$ от концентрации разбавления $x$ для $L=6$ повторяет 
поведение точного решения остаточной энтропии $L=1$ с небольшим различием.

Немонотонная зависимость остаточной энтропии от концентрации повторяет экспериментальные
результаты \cite{Ke,Lin}. 
Обобщенное приближение Полинга \cite{Ke}
%
\begin{align}
	\frac{S_0(x)}{N_\text{spin}} 
	&= \ln 2 + 3\ln(1/2)(1-x)x^2 + 2\ln(3/4)(1-x)^2x+  \nonumber \\ 
	&+ (1/2)\ln(3/8)(1-x)^3,
\end{align}
%
отражено на рисунке пунктирной линией.
Для демонстрации точности вычислений,
полученные значения остаточной энтропии 
для $L$=4, 5, и 6 приведены в виде таблицы~\ref{tab:pyro_res_entropy}.
Статистические погрешности для $x {>} 0$, проявляются из-за
усреднения по 40 образцам, однако для $x=0$ эти значения очень малы.

На рисунке \ref{fig:aver_dep} приведены данные усредненной остаточной энтропии 
с интервалами ошибок. Энтропия усреднена по различному числу случайных образцов на 
треугольной, гексагональной и пирохлор решетках с $x=0.5$ разбавлением. Ошибка остается почти 
неизменной между 30 и 40 образцами.
Как следует из рисунка \ref{fig:aver_dep}, 40 {экспериментов} достаточно для 
усреднения беспорядка и получения корректных средних значений. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\parbox[c]{0.33\linewidth}{%
			а)%
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig99_aver_dep_pyro}
		}%
		\parbox[c]{0.33\linewidth}{%
			б)%
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig99_aver_dep_triang}
		}%
		\parbox[c]{0.33\linewidth}{%
			в)%
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{fig99_aver_dep_kagome}
		}%
		\caption{
			График $S_0/N_\text{spin}$ как функция числа случайных образцов 
			модели изинга на {а) пирохлор, $L=6 \ (N=3456)$, б) треугольной, $L=48 \ (N=2304)$, в) гексагональной $L=48 \ (N=3456)$ решетках. Концентрация разбавления $x=0.5$.}
		}
		\label{fig:aver_dep}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Размерная зависимость очень мала, и полученные значения
совпадают с обобщенным приближением Полинга~\cite{Ke}
до третьего знака после запятой почти для всех $x$, что является отличным результатом.
Из этого следует, что основной причиной немонотонной зависимости остаточной энтропии от $x$ является отношение числа конфигураций отдельно взятого тэтраэдра, удовлетворяющих правилу льда, к общему числу конфигураций.
В области графика со слабым разбавлением, остаточная энтропия становится больше 
{с ростом $x$}. Для неразбавленного образца, в одном тэтраэдре $N_\text{spin}=4$ и всего 16 конфигураций, из которых 6 имеют 
минимальную энергию. При удалении одного спина из тэтраэдра получается 
треугольник, в котором все так же 6 основных состояний, 
но всего 8 вместо 16 возможных конфигураций. 
Для высокой концентрации разбавления  ($x \to 1$), 
остаточная энтропия на спин приближается к $\ln 2=0.693$, 
так как все спины становятся свободными. Возможно, немонотонная зависимость 
концентрации разбавления объясняется отношением фрустрированных 
конфигураций к общему числу конфигураций в элементарном тетраэдре.


\section{Треугольная и гексагональная решетки}

Для объяснения эффекта немонотонности остаточной энтропии при разбавлении решетки пирохлора, {интересно} сравнить поведение с другими фрустрированными системами. 
Для этой цели была рассмотрена антиферромагнитная модель Изинга на двумерной 
треугольной решетке. 
Точное решение этой модели было дано Ванье \cite{Wannier}, 
который показал, что эта система не имеет дальнего порядка {из-за} 
фрустраций при любых температурах. Остаточная энтропия антиферромагнитной 
модели на треугольной решетке модели Изинга была вычислена приближенно \cite{Wannier}:
%
$$
\frac{S_0}{N} = \frac{2}{\pi} \int_0^{\pi/3} \ln(2\cos \omega) 
\ d\omega = 0.323066.
$$
%

Эффекты разбавления в антиферромагнитной модели Изинга на треугольной 
решетке были изучены Яо \cite{Yao} 
используя ВЛ метод. Однако, систематического исследования сделано не 
было для всего интервала концентраций. 

С помощью ВЛ алгоритма исследована антиферромагнитная модель Изинга на треугольной 
решетке. Рассматривается система с $L \ \times L$ элементарными ячейками с 
периодическими условиями. Размеры систем $L=24$ ($N=576$), $L=32$ ($N=1024$), 
и $L=48$ ($N=2304$). Условия моделирования были такими же как и для решетки пирохлора. 
По аналогии с решеткой пирохлора результат усреднен по 40 случайным образцам каждый размером $L$ и для 
каждого разбавления с концентрацией $x{\in[0.0, \ 0.9]}$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig6_DOS_tri.eps}
		\caption{
			График $\ln g(E)$ как функция от $E$
			модели Изинга на треугольной решетке. 
			Размер системы $L=48 \ (N=2304)$. 
		}
		\label{fig:fig6}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

На рисунке~\ref{fig:fig6} представлен график $\ln g(E)$, как функция $E$ для 
модели Изинга на треугольной решетке. 
Размер системы $L=48 \ (N=2304)$, данные на графике для одного образца. 
Энергия ПВС $g(E)$ нормирована таким образом, чтобы
выполнялось условие {\eqref{eq:dos_norm_summ}:} $\sum_E g(E) = 2^{N_\text{spin}}$. При {$x=0$} Энергия принимает значения 
{из интервала $[-NJ, \ 3NJ]$}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig7_c_tri.eps}
		\caption{
			Температурная зависимость теплоемкости на 
			один спин антиферромагнитной модели на 
			треугольной решетке. 
			Размер системы $L=48 \ (N=2304)$. 
		}
		\label{fig:fig7}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

С помощью данных ПВС построена температурная зависимость теплоемкости 
на один спин для антиферромагнитной (АФМ) модели Изинга на треугольной решетке
%{($x \in [0.0, \ 0.9]$ с шагом 0.1)}, 
($x = 0.0, 0.1, \ldots, 0.9$),
рисунок~\ref{fig:fig7}. Данные представлены для системы размером  
$L=48 \ (N=2304)$. Зависимость от размера системы, $L$, очень небольшая. 
Пик теплоемкости становится выше, когда $x$ увеличивается, но при небольших концентрациях разбавления, {$x$, что} подтверждается результатами~\cite{Yao}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig8_s_tri.eps}
		\caption{
			Температурная зависимость энтропии на спин в АФМ 
			модели Изинга на треугольной решетке.
			Размер системы $L=48 \ (N=2304)$. 
		}
		\label{fig:fig8}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig98_heat_peaks_kagome_triang.eps}
		\caption{
			Зависимость максимального значения теплоемкости на спин от концентрации разбавления
			для антиферромагнитной модели Изинга на треугольной и гексагональной решетках.
			Результаты представлены в сравнении точного и ВЛ решений.
			Для точного решения,  $N=16$ для треугольной решетки и 
			$N=18$ для гексагональной решетки.
			Для ВЛ решения, $L=48$ ($N=2304$ для треугльной решетки
			и $N=3456$ для гексагональной решетки).
			Перколяционный порог для треугольной решетки $x_c^2=0.5$ и для гексагональной решетки $x_c^1=0.35$ \cite{Sykes} отмечены стрелками.
		}
		\label{fig:fig98}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Температурная зависимость энтропии антиферромагнитной модели Изинга на треугольной решетке  
{($x \in [0.0, \ 0.9]$ с шагом 0.1)} показана на рисунке~\ref{fig:fig8}. 
Данные представлены для системы размером 
$L=48 \ (N=2304)$. Размер системы не имеет сильного влияния. 
Остаточная энтропия становится меньше когда $x$ увеличивается, 
что также было показано {Яо} \cite{Yao}.

Полный перебор и Ванг-ландау решения зависимости максимального значения теплоемкости 
на спин от концентрации разбавления для антиферромагнитной модели Изинга на 
треугольной и гексагональной решетках представлены на рисунке~\ref{fig:fig98}.
Относительная ошибка небольшая для данных, полученных обоими методами.
Перколяционный порог для треугольной решетки ${x_c}^2=0.5$ и для гексагональной решетки ${x_c}^1=0.35$ \cite{Sykes} отмечены стрелками.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig9_size_tri.eps}
		\caption{
			Зависимость остаточной энтропии на спин для 
			чистой {($x=0$)} модели Изинга на треугольной решетке, 
			как функция $1/N$ \ ($N=N_\text{spin}$). 
			Размер системы $L=24 \ (N=576)$, 
			$L=32 \ (N=1024)$, $L=48 \ (N=2304)$, и $L=64$ $(N=4092)$. 
			Точное решение Ванье \cite{Wannier} (0.323066) показано красной стрелкой.
		}
		\label{fig:fig9}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Зависимость остаточной энтропии от размера для чистой 
АФМ модели Изинга на треугольной решетке показана 
на рисунке~\ref{fig:fig9}. 
Ванье \cite{Wannier} точно решил задачу о антиферромагнитной модели Изинга на треугольной 
решетке, и остаточная энтропия чистой системы $S_0 (x=0) = 0.323066$.
Значение $S_0/N_\text{spin}$ изображено как функция от $1/N_\text{spin}$. 
Поскольку существует осцилляционное поведение, на графике дополнительно представлены данные для $L=64$. 
Здесь видно, что остаточная энтропия на спин приближается к точному значению 
Ванье в пределе {при} $N_\text{spin} \to \infty$. 

Получено значение остаточной энтропии на спин
для чистой антиферромагнитной модели Изинга на треугольной решетке 
используя строгий метод {исчерпывающего перечисления}.
Точное значение $S_0/16=0.359337$.
Приближенное значение остаточной энтропии 
по пяти точкам ($N=16, 576, 1024, 2304, 4092$)
получено методом наименьших квадратов. {Среднее значение:}
%
\begin{eqnarray*}
	S_0/N_\text{spin} (x=0, N_\text{spin}\rightarrow\infty)=0.322674 \pm 0.00023.
\end{eqnarray*}
%

Полученное приближенное значение имеет отклонение 0.12\% по отношению к точному значению Ванье.
Основываясь на этом значении, а также вычисленном приближенном и строгом 
решении {при} $N=16$ для остаточной 
энтропии в термодинамическом пределе,
можно сделать вывод, что размерная зависимость остаточной энтропии от $N$ очень мала.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig10_residual_tri_kag.eps}
		\caption{
			Зависимость остаточной энтропии на спин 
			от концентрации разбавления в АФМ модели Изинга на треугольной и гексагональной решетках.
			Результаты представлены в сравнении точного и ванг-ландау решений.
			Для точного решения, $N=16$ для треугольной решетки и
			$N=18$ для гексагональой решетки.
			Для {Ванг-Ландау} решения, $L=48$ ($N=2304$) для треугольной решетки 
			и $N=3456$ для гексагональной решетки). 
			Перколяционные пороги для треугольной решетки $x_c^2=0.5$ и 
			для гексагональной решетки $x_c^1=0.35$
			\cite{Sykes} отмечены стрелками.
		}
		\label{fig:fig10}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Зависимость остаточной энтропии от концентрации разбавления{, $x$,} на треугольной 
решетке представлена на рисунке~\ref{fig:fig10}.
Можно сделать вывод, что зависимость остаточной энтропии
$S_0/N_\text{spin}$ от концентрации разбавления{, $x$,} для  
$L=48 \ (N=2304)$ треугольной 
решетки повторяет поведение
точного решения остаточной энтропии $N=16$ с небольшими различиями.

Размер системы был выбран $L=48 \ (N=2304)$. 
Остаточная энтропия становится меньше при увеличении $x$  
в отличие от ситуации с решеткой пирохлора. 
В случае треугольной решетки, фрустрации в базисной треугольной ячейке снимаются, 
если один спин удаляется в одном из трех узлов. В случае тетраэдра, фрустрации 
могут иметь место, даже если один спин удален в одном из 4 узлов. В пределе сильного разбавления 
($x \to 1$), остаточная энтропия на спин приближается к значению {$\ln 2=0.693$,} т.к. спины становятся свободными.

В качестве другой фрустрированной системы также была
рассмотрена антиферромагнитная модель Изинга на гексагональной решетке. 
Решетку пирохлора также можно рассматривать как 
состоящую из слоев гексагональных решеток. Макроскопическое 
вырождение в решетке пирохлора было показано {\cite{Matsuhira}} в приложенном 
внешнем магнитном поле вдоль направления [111].

АФМ модель Изинга на гексагональной решетке была точна решена Кано и Ная \cite{Kano}. 
Было показано, что эта система не имеет дальнего порядка благодаря фрустрациям при 
любых температурах. Остаточная энтропия антиферромагнитной модели Изинга на гексагональной 
решетке была вычислена и равна \cite{Kano}:
%
\begin{eqnarray*}
	\frac{S_0}{N} &=& \frac{1}{24\pi^2} \int_0^{2\pi} \int_0^{2\pi} 
	\ln [21-4 (\cos \omega_1 + \cos \omega_2 + \\ &~& \cos(\omega_1+\omega_2))] 
	\ d\omega_1 d\omega_2 = 0.50183.
\end{eqnarray*}
%

Также проведено ВЛ семплирование для АФМ модели 
Изинга на гексагональной решетке. Число спинов $L \times (3/2)L$, размеры системы 
$L=24$ ($N=864$), $L=32$ ($N=1536$), 
и $L=48$ ($N=3456$).
Данные усреднены по 40 {независимым экспериментам} для каждого размера $L$ и каждой концентрации разбавления {$x\in[0.0 \ 0.9]$ с шагом 0.1}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=8.0cm]{fig11_DOS_kag.eps}
	\caption{
		Зависимость $\ln g(E)$) как функция $E$
		модели Изинга на гексагональной решетке. Размер системы $L=48 \ (N=3456)$. 
	}
	\label{fig:fig11}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{
На рисунке~\ref{fig:fig11} представлен график $\ln g(E)$ как функция $E$ 
антиферромагнитной модели Изинга на гексагональной решетке для одного образца. 
Размер системы $L=48 \ (N=3456)$.}
Энергетическая ПВС $g(E)$ нормирована согласно уравнению \eqref{eq:dos_norm_summ}, 
где $N_\text{spin}$ есть число спинов. Энергия принимает значения {из интервала $[-(2/3)NJ, \ 2NJ]$} 
для чистой системы {$x=0$}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig12_c_kag.eps}
		\caption{
			Температурная зависимость теплоемкости на один спин АФМ модели изинга на гексагональной решетке. 
			Размер системы $L=48 \ (N=3456)$. 
		}
		\label{fig:fig12}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Температурная зависимость теплоемкости антиферромагнитной модели {И}зинга 
на гексагональной решетке 
($x=0.0, 0.1, \cdots 0.9$) изображена на рисунке~\ref{fig:fig12}. 
Усреднение проводилось по 40 {независимым экспериментам}.  
Данные представлены для системы размером  
$L=48 \ (N=3456)$.
{Результаты численного моделирования} для $L=32$ незначительно отличались от данных $L=48$, 
что свидетельствует об отсутствии размерного эффекта.
Пик теплоемкости повышался при увеличении $x${, что аналогично поведению} треугольной решетки.  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig13_s_kag.eps}
		\caption{
			Темпратурная зависимость энтропии на 
			один спин антиферромагнитной модели 
			Изинга на гексагональной решетке. 
			Размер системы  $L=48 \ (N=3456)$. 
		}
		\label{fig:fig13}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{На рисунке~\ref{fig:fig13} показана} зависимость энтропии АФМ модели Изинга на гексагональной решетке ($x=0.0, 0.1, \cdots 0.9$). Данные приведены для системы размером  
$L=48 \ (N=3456)$. Размер системы не оказывает сильного влияния на энтропию. 
Остаточная энтропия становится много меньше, когда $x$ становится равным 0.
Поведение энтропии сходно с поведением для треугольной решетки.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8.0cm]{fig14_size_kag.eps}
		\caption{
			Остаточная энтропия чистой АФМ модели 
			Изинга на гексагональной решетке как функция 
			$1/N$ \ ($N=N_\text{spin}$). 
			Размер системы $L=24 \ (N=864)$, 
			$L=32 \ (N=1536)$, и $L=48 \ (N=3456)$. 
			Точное решение Кано и Ная \cite{Kano} (0.50183) 
			показано красной стрелкой.
		}
		\label{fig:fig14}
	\end{center}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{Для демонстрации точности вычислений, 
показана остаточная энтропия чистой 
антиферромагнитной модели Изинга на гексагональной решетке как функция $1/N_\text{spin}$}, рисунок~\ref{fig:fig14}. 
Остаточная энтропия АФМ модели Изинга на гексагональной решетке точно вычислена 
Кано и Ная и была равна 0.50183 \cite{Kano}.  Полученные 
результаты находятся в хорошем согласии с решением Кано и Ная.

Так же рассчитано значение остаточной энтропии на спин
для чистой антиферромагнитной модели Изинга на гексагональной
решетке строгим методом {исчерпывающего перечисления}{:} $S_0/18=0.5062871$.
Полученное приближенное значение остаточной энтропии 
по 4 точкам ($N=18, 864, 1536, 3456$) получено используя метод 
наименьших квадратов. {Среднее значение:}
%
\begin{eqnarray*}
	S_0/N_\text{spin} (x=0, N_\text{spin}\rightarrow\infty)= 0.50177 \pm 0.0000299.
\end{eqnarray*}
%

Полученное приближение близко к точному значению полученному Кано и Ная.
Основываясь на точном, авторском приближенном и строгом решениях для $N=18$ 
остаточной энтропии в термодинамическом пределе,
можно сделать вывод, что размерная зависимость остаточной энтропии от $N$ очень мала.

Так же {на рисунке~\ref{fig:fig10} показана} зависимость остаточной энтропии от концентрации разбавления ($x$) 
на один спин на гексагональной решетке.
Размер системы $L=48 \ (N=3456)$. 
Остаточная энтропия уменьшается когда $x$ становится отличен от 0. 
Та же ситуация наблюдается и для треугольной решетки. 
Причина фрустраций в случае гексагональной решетки та же, что и в треугольной. 
Таким образом, фрустрации снимаются, когда один спин удаляется из треугольника.

\section{Выводы}

Изучены термодинамические свойства разбавленной антиферромагнитной модели Изинга на решетке пирохлора. 
С помощью алгоритма Ванга-Ландау, который напрямую вычисляет энергетическую 
плотность состояний, с высокой точностью получена энтропия системы. 
Для относительно небольших систем используется метод полного перебора.
Это позволило сравнить и проверить полученные приближенным методом результаты и 
сделать оценку ошибок вычислений.

Получена очень хорошая сходимость немонотонной зависимости остаточной энтропии от концентрации разбавления с обобщенным приближением Полинга, 
предложенным Ке \textit{и др.} \cite{Ke}.
Так же исследованы другие фрустированные системы{:} антиферромагнитная
модель Изинга на треугольной и гексагональной решетках. Показаны различия 
в эффектах разбавления между системами на решетке пирохлора и других 
фрустрированных решетках.

Получена зависимость максимального значения температурного поведения теплоемкости в зависимости от концентрации разбавления $x$, 
так как наибольшие термодинамические 
флуктуации должны проявиться при температуре $T_c$.
Зависимость средних термодинамических величин от параметров системы  
(например от размера) должна быть наиболее явной при этой температуре соответственно. 
Энтропия и теплоемкость являются термодинамическими значениями, которые связаны 
между собой хорошо известными отношениями. 
Результаты вычислений показывают, что нет значительной $L$-зависимости температурного 
поведения как теплоемкости, так и остаточной энтропии, как функций от концентраций 
разбавления для всех трех решеток.

Максимальное значение теплоемкости как функции концентрации разбавления 
{отрицательно коррелирует} с уровнем вырождения основного состояния как функции концентрации, 
или, другими словами, {отрицательно коррелирует} с остаточной энтропией как функцией концентрации разбавления. Это хорошо видно при сравнении $C_{max}(x)$ с $S_0(x)$ для 
всех рассмотренных решеток.

Увеличение вклада 
основного состояния в $\l E \r$ может привести к сглаживанию $C_{max}$ за счет 
относительного уменьшения вкладов в $C(T)$ других состояний. 
Сложное поведение пика теплоемкости как функции концентрации разбавления 
{отрицательно коррелирует} со сложным немонотонным уровнем вырождения минимального 
энергетического уровня как функции концентрации разбавления. 
Это подтверждается исследованиями методом {исчерпывающего перечисления}.

Зависимость остаточной энтропии от концентрации разбавления сравнивается на рисунке~\ref{fig:fig5} 
и рисунке~\ref{fig:fig10}.
%Уменьшение остаточной энтропии для АФМ модели Изинга на треугольной решетке 
%до $x \le 0.15$ было показано в работе~\cite{Yao}.
Получены термодинамические характеристики антиферромагнитных систем спинов
Изинга на $3D$ решетке пирохлора, и $2D$ гексагональной и треугольной решетках с учетом 
периодически граничных условий. Влияние размерного эффекта слабо {уменьшается} при увеличении $L$.

Для всех рассматриваемых в данной главе решеток проведено сравнение результатов 
остаточной энтропии и теплоемкости со значениями перколяционных порогов.
Стоит заметить, что для 
$3D$ решетки пирохлора, {концентрация разбавления совпадает}, как для максимума 
теплоемкости, так и для минимального значения остаточной энтропии со значением 
перколяционного порога. {В то время как} для $2D$ треугольной и гексагональной 
решеток наблюдаются {существенные расхождения}.

Дальнодействующее дипольное взаимодействие 
может играть существенную роль при детальном сравнении с экспериментальными значениями.
%Лин \textit{и др.} В работе \cite{Lin} опубликованы сравнительные
%исследования экспериментов и (канонического) Монте-Карло моделирования.
%Они показали различия между системами Dy и Ho.
%В работе наблюдалось некоторое расхождение между
%экспериментальными и Монте-Карло результатами.
\mbox{Высокоточное} исследование Ванга-Ландау в системах пирохлора включая 
{вторую} координационную сферу является актуальной задачей и будет исследоваться в дальнейшем.

%Очень интересные вопросы, такие как: <<Как разбавление влияет на фрустрации?>> 
%и <<Почему разбавление может привести к уменьшению остаточной энтропии для 
%одного типа решеток и к увеличению для других?>> к сожалению находятся за рамками этой работы.
%Совсем недавно, топологическое поведение спиновых стекол было рассмотрено в 
%разбавленном спиновом льду \cite{Sen}.
